\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{palatino}

 \usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcounter{xnumber}
\setcounter{xnumber}{0}

\newcommand{\exercice}{\textsc{\textbf{Exercice}} \textbf{\addtocounter{xnumber}{1}\thexnumber}\,\,}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{\textsc{Calcul Économique\\ \small{(Fiche de TD n°3)}}}
\author{Stéphane Adjemian\thanks{Université du Mans. \texttt{stephane DOT adjemian AT univ DASH lemans DOT fr}}}
\date{Le \today\ à \thistime}

\maketitle

\exercice Soit la suite de terme général $u_n = u_{n-1} + 1$ pour $n \geq 1$,
avec la condition initiale $u_1 = 1$. \textbf{(1)} Donner une expression de
$u_n$ en fonction du rang $n$. \textbf{(2)} Soit la suite
$v_n = \sum_{i=1}^n u_i$ pour $n\geq 1$. Quelle est la condition initiale de
cette suite ? Déterminer $v_n$.

\bigskip

\exercice Soit la suite de terme général $u_n = \rho u_{n-1}$
pour $n \geq 1$ avec la condition initiale $u_0 = 1$
et $0<\rho<1$. \textbf{(1)} Donner une expression de $u_n$ en fonction
du rang $n$ et de sa condition initiale. \textbf{(2)} Montrer
que $u_n$ tend vers 0 quand $n$ tend vers l'infini en établissant que
l'on peut rendre arbitrairemet petite la distance entre $u_n$ et 0 à
partir du moment où $n$ est assez grand. \textbf{(3)} Dans le cas
où la suite admet une limite, combien d'itérations faut-il pour réduire de
moitié la distance à la limite~? \textbf{(4)} Montrer que la suite diverge si $\rho>1$.

\bigskip

\exercice Soit la suite de terme général $u_n =
\frac{n+2}{n}$. Montrer que cette suite a pour limite 1.

\bigskip

\exercice Quel est le comportement asymptotique de la suite de
terme général $u_n = -n$.

\bigskip

\exercice Soit la suite de terme général $u_n = \frac{(-1)^{n+1}}{n^2}$. Montrer que cette suite admet 0 pour limite.

\bigskip

\exercice Soit la suite $(u_n)\in\mathbb Q$ définie par~:
\[
u_n = \frac{u_{n-1}}{2}+\frac{1}{u_{n-1}}
\]
avec $u_1=2$. \textbf{(1)} Donner les premiers termes de la suite. \textbf{(2)} Montrer que la suite est inférieurement bornée par $\sqrt{2}$. \textbf{(3)} Calculer le point fixe de la suite. \textbf{(4)} Montrer que la suite est monotone décroissante. \textbf{(5)} Conclure sur le comportement asymptotique, la limite de la suite est-elle dans $\mathbb Q$~? \textbf{(6)} Montrer que $u_{n+1}-\sqrt{2}<\frac{1}{2}\left(u_n-\sqrt{2}\right)$ et en déduire que $u_n-\sqrt{2}<\frac{\sqrt{2}(\sqrt{2}-1)}{2^n}$.

\bigskip

\exercice Identifier les limites suivantes :
\begin{enumerate}
\item $\lim_{x\rightarrow\infty} \frac{2x+5}{x^2-3}$
\item $\lim_{x\rightarrow\infty} \frac{x^3-4x^2+8}{x^2+6}$
\item $\lim_{x\rightarrow\infty} \frac{ax^2+bx+c}{kx^2+lx+m}$
\item $\lim_{x\rightarrow -4} \frac{x^2-16}{x+4}$
\item $\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{|x|}{x}$ et $\lim_{x\rightarrow 0^-} \frac{|x|}{x}$
\item $\lim_{x\rightarrow \infty} \sqrt{x^2+1}-\sqrt{x^2-1}$
\item $\lim_{x\rightarrow\infty}\sqrt{x^2+4x}-x$
\item $\lim_{x\rightarrow -2}\frac{x^3+2x^2-x-2}{x^2-4}$

\end{enumerate}

\bigskip

\exercice Soit la fonction à valeurs réelles définie par morceaux~:
\[
  f(x) =
  \begin{cases}
    6x+8  &\text{ si } x\leq -1\\
    -3x+7 &\text{ si } -1<x<2\\
    x-1   &\text{ sinon.}
  \end{cases}
\]
Cette fonction est-elle continue sur $\mathbb R$~?

\bigskip

\exercice Soit la fonction à valeurs réelles définie par morceaux~:
\[
  f(x) =
  \begin{cases}
    ax^2 + bx + 1  & \text{ si } x\leq 2\\
    x^2+ax+b       & \text{ sinon.}
  \end{cases}
\]
Donner les conditions sur les paramètres $a$ et $b$ pour que la fonction soit continue sur $\mathbb R$~?

\bigskip

\exercice Soit la fonction $f$ sur $\mathbb R$ à valeurs réelles, définie par~:
\[
  f(x) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{\log |x|} & \text{ si } x\notin \{-1,0,1\}\\
    0 & \text{sinon}
  \end{cases}
\]
En quels points la fonction $f$ est-elle continue~?

\bigskip

\exercice Soit la fonction défine sur $\mathbb R \setminus \{-1\}$~:
\[
  f(x) = \frac{1+x}{x^3+1}
\]
Cette fonction est-elle continue en -1~? Est-il possible de la prolonger par continuité en -1~?

\bigskip

\exercice En utilisant la définition de la dérivée, calculer les
dérivées des fonctions suivantes :
\begin{enumerate}
\item $f(x) = 4x^2+3$
\item $g(x) = x^n$, $\forall\quad n\in \mathbb N$ et $\forall\quad x\in \mathbb R$
\item $h(x) = \frac{1}{x}$, $\forall x\in \mathbb R^*$
\item $j(x) = \sqrt{1+x}$
\end{enumerate}
Pour $g(x)$ vous utiliserez la formule du binôme de Newton (une
généralisation de l'identité remarquable bien connue) :
\[
(a+b)^n = \sum_{k=0}^n C_n^ka^{n-k}b^k
\]
avec
\[
C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}
\]
où $m! = m\times(m-1)\times(m-2)\times\dots\times 3\times 2\times 1$
la fonction factorielle.

\bigskip

\exercice Soit la fonction~:
\[
f(x) = \frac{x}{1+|x|}
\]
Calculer f'(0) si la dérivée en zéro existe.


\end{document}



% Exo. 7 (1)
2q = 3
q = 3/2
p = 1/2

% Exo.7 (2)-(3)-(4)

\[
p_{t+1} = p_t  + \alpha \left(2-p_t-1-p_t\right)
\]

\[
\Leftrightarrow p_{t+1} = (1-2\alpha)p_t  + \alpha
\]
En 1, on a :
\[
p_{1} = (1-2\alpha)p_0  + \alpha
\]
En 2, on a :
\[
p_{2} = (1-2\alpha)p_1  + \alpha
\]
Soit par substitution :
\[
p_{2} = (1-2\alpha)\left((1-2\alpha)p_0  + \alpha\right)  + \alpha
\]
\[
\Leftrightarrow p_{2} = (1-2\alpha)^2 p_0   + \alpha (1 + (1-2\alpha))
\]
Supposons qu'à la date $t$, nous avons:
\[
p_{t} = (1-2\alpha)^t p_0   + \alpha \sum_{i=0}^{t-1}(1-2\alpha)^i
\]
et montrons que l'on a nécessairement
\[
\Leftrightarrow p_{t+1} = (1-2\alpha)^{t+1} p_0   + \alpha \sum_{i=0}^{t}(1-2\alpha)^i
\]
Il s'agit d'une preuve par récurrence. Nous avons:
\[
p_{t+1} = (1-2\alpha)p_t  + \alpha
\]
En substituant l'expression au rang $t$:
\[
p_{t+1} = (1-2\alpha)(1-2\alpha)^t p_0   + (1-2\alpha)\alpha\sum_{i=0}^{t-1}(1-2\alpha)^i + \alpha
\]
\[
\Leftrightarrow p_{t+1} = (1-2\alpha)^{t+1} p_0   + \alpha\sum_{i=0}^{t-1}(1-2\alpha)^{i+1} + \alpha
\]
\[
\Leftrightarrow p_{t+1} = (1-2\alpha)^{t+1} p_0   + \alpha\sum_{i=1}^{t}(1-2\alpha)^{i} + \alpha
\]
\[
\Leftrightarrow p_{t+1} = (1-2\alpha)^{t+1} p_0   + \alpha\sum_{i=0}^{t}(1-2\alpha)^{i}
\]
Ainsi, si l'expression du prix est vraie au rang $t$ elle est
nécessairement vraie au rang $t+1$.

Nous avons donc :
\[
p_{t} = (1-2\alpha)^t p_0   + \alpha \sum_{i=0}^{t-1}(1-2\alpha)^i
\]

Si $\alpha$ est positif et plus petit que $\frac{1}{2}$ le premier
terme converge vers zéro de façon monotone (car le nombre sous la
puissance $t$ est positif et inférieur à un). On reconnaît une série
géométrique dans le second terme (ie les sommes des termes d'une suite
géométrique). Nous avons vu dans la première fiche de TD que:
\[
\sum_{i=0}^{n-1}q^i = \frac{1-q^{n}}{1-q}
\]
Clairement, si $|q|<1$ on a :
\[
\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{i=0}^{n-1}q^i = \frac{1}{1-q}
\]
Dans notre cas $q = 1-2\alpha$ vérifie $0<q<1$, nous avons la limite
du second terme :
\[
\lim_{t\rightarrow\infty} \alpha \sum_{i=0}^{t-1}(1-2\alpha)^i =
\alpha \lim_{t\rightarrow\infty} \sum_{i=0}^{t-1}(1-2\alpha)^i =
\alpha \lim_{t\rightarrow\infty} \frac{1-(1-2\alpha)^t}{1-(1-2\alpha)}
= \frac{\alpha}{2\alpha} = \frac{1}{2}
\]
Si $\alpha\in ]0,.5[$ la dynamique d'ajustement du prix nous ramène de
façon monotone au prix d'équilibre.

Si $\alpha$ est négatif, c'est-à-dire si les prix diminuent lorsque la
demande est supérieure à l'offre, la dynamique des prix diverge
puisque $(1-2\alpha)^t$ tend vers l'infini.

Si $\alpha=\frac{1}{2}$ le prix à la date $t$ est indépendant du prix
à la date $t-1$. Il est toujours égal à $1/2$.

Si $\alpha>\frac{1}{2}$ mais inférieur à 1, on obtient une dynamique
oscillante vers l'équilibre.

Si $\alpha> 1$ la dynamique d'ajustement diverge (avec des
oscillations).

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "td"
%%% End:
